【機會嚟喇飛雲】AO筆試面試分享

政府今年請45個政務主任（AO），唔知有冇巴絲有興趣考AO，呢度希望就住個筆試面試過程同心得做個少少分享。自己大學時搵工都知道如果有人問下可以碰少啲釘、明白多少少個遊戲規則，作為過來人希望可以幫到有興趣嘅巴絲。

【入門資料】

新聞一則簡單介紹申請程序：政府招聘45個AO 今起接受申請

呢篇搵工網嘅文講得幾清楚成個筆試面試過程：AO/EO闖關攻略

【AO做乜鳩】

雖然睇落似係廢話，但都係首先copy官方說法畀大家參考下先：

AO幾年一調，所以講唔埋做啲乜，但主軸就係政策制定。

咩係政策制定？打個比喻，房屋署有人去營運公屋、社署有人派福利金，籠統啲咁理解，呢啲係根住訂左落來嘅政策去做，唔係政策制訂。諗房屋政策（e.g. 首置盤政策）；諗啲福利有幾大份、邊個有份（e.g. 全民退保有定冇），呢啲算係政策制訂，相信都係經AO手做出來。

所以，做嘅野基本上都係寫野，所以AO最講語文能力要夠，要表達得好，意味著思維能力都要好。有興趣嘅朋友可以考慮下自己係咪適合喇。

【晉升途徑】

首先解一解政府玩法。

3年Probation、之後終身聘用。每年跳Point（Probation期間都跳）直至你個rank嘅頂薪，此外每年加通脹（如有）同埋好似每幾年做一做薪酬檢討睇齊出面市場（如適用）。冇雙糧花紅，所以可能人工要乘12除13先來同出面比較。

升rank首先要act。例如「九品官」要升「八品官」，首先要act「八品官」，即係你個人係「九品」，但佢調你去一個「八品」嘅位，做「八品」嘅野（多野做啲、責任大啲）。期間，你會拎「八品」嘅人工範圍之中最低嘅point (terms and conditions apply，例如冇得連拎多過三日假否則扣錢），但冇得跳point。Act act下你就會confirm，即係你個人「九品」坐正做「八品」，然後開始計跳point（即係一年後有得跳）。如此類推。

咁AO分幾多個rank？分別係咩point？如下：

AO: MPS27-44（當中29直跳32，跳過30、31）
SAO: MPS45-49
AOSGC (AO Staff Grade C): D2
AOSGB: D3
AOSGB1: D4
AOSGA: D6
AOSGA1: D8

薪酬表（注意兩行分別as at 31.3.2016同1.4.2016，未加今年人工）

MPS Scale:
Directorate Pay Scale:

另一個重要問題，究竟點升法、幾耐升？一般來講，入職係AO rank，三年probation間要做兩個位，通常入職計三或四年後可以Act SAO，入職計六至八年左右confirm SAO。之後，聽講，絕大部份人都會升到上Grade C，大約係入職計十至十三年左右有得act Grade C，act一兩年就confirm Grade C，之後各安天命（因為金字塔開始收窄）。

通常可以用呢個編制表來印證呢個說法：
AO、SAO一共佔成個職系53%，呢個hierachy應該唔算好steep。

先旨聲明，上面果個情況都係聽返來，唔排除有survivorship bias。即係，可能SAO上Grade C都competitive，只係上唔到嘅人走左你睇唔到。

換算入職首數年人工（1.4.2016固定價格，方便起計向下取整）：
零年：49,000
一年：51,000
二年：54,000
三年：62,000
第三至四年起：105,000（開始Act SAO）
第八年：109,000（假設第七年confirm SAO，第八年首次開始作為SAO跳point）

【利申】

拎到AO offer，有冇做緊、做咩部門就唔講喇。冇EO offer，如果對EO interview有問題，幫唔到手，不過JRE都係通嘅，可以答下

上一個post有唔少人追問我當下時事熱話，我都appreciate有人所講「希望了解拎到AO offer嘅人點睇呢個議題」，大家交流多啲係好事。但呢個post我未必會答咁多呢種問題，因為要答其實都幾辛苦...返工咩...只想作為過來人集中答下有關呢個過程嘅問題。

因為我只係早大家經歷過呢個過程，其實我都唔係負責做招聘，我嘅分享未必一定岩，亦一定受個人意見強力biased，但希望幫到大家。而且，亦因為我唔係負責做招聘，一啲好技術性、涉及招聘內部行政嘅問題會答唔到（例如「非三大係咪直接out？」），答到嘅就盡答喇

【筆試面試分享】

Sorry今日去到呢度先，聽日仲要返工，之前我有一個你問我答Post，冇乜組織咁分享過少少，大家可以睇住先（）。

聽日睇下大家對個招聘過程有咩問題，再一次過寫好啲答。

上次考...衰左 excel ....
操下再考先

留名

lm

我記得上年都請左好多人，係咪 呢幾年咁缺人

要考excel?

支持

Year 4 報左留名

Lm

有冇話學歷要幾多架

自己睇ad

l m

如果本身文筆差。但思維幾好
時事一般般係咪都入唔到？
利申first hon 三大

入親AO都係神科人 dse狀元/狀元爆星咁濟

想問下ao係咪必定返bureau 唔會返department

想問個簡單問題
EO有冇interview ?
係咪因爲hea in / 冇興趣in 而冇offer ?

In左round，都盡左力

會返department但比例上少，例如民政署，房屋署（不過呢個局署合一）

聽落可能難啲

應該冇咁誇...

jre點準備好?
睇legco野?

LM

真心想知jre點做
中文卷就識寫
但英文卷係咪唔洗用曬data file 既野而寫一篇完整既文出黎？
即係例如一篇文要寫10個points , 係咪寫6個points and well organized 就合格到？

JRE係考你入到政府識唔識運用中英文、邏輯思考/judgement得唔得，係實戰
如果你以為好似中學雞咁有marking scheme，寫到個point就有分，我都幾肯定你唔會pass

hello grade member

簡單啲講，其實等於考你作議論文。冇固定畀分位，係成個邏輯同演繹咁睇。

strong post leave name

iknownothing巴打，
你當年係點樣準備JRE呢?
自己本身有睇開中英文報紙習慣，但係感覺上唔係好有幫助，訓練唔到多角度思考，唔熟識從唔同持份者視角入手去分析一個事件，點樣可以係呢方面有進步?
另外睇D咩reading materials會比較有得益呢?
感謝

樓主分享下平時睇開咩書

有人竟然對呢個有興趣 不過其實我睇嘅書同考AO完全冇關係

乘機宣導一下：《三體》好好睇，科幻書來

所以中文卷我覺得做得ok，但英文卷我上年考既時候都預左1.5hr做，但就睇得好慢/唔知d data file 係咪樣樣都有用/要寫出黎

同埋都想問係咪一定要參考consultation paper , 即係要寫purpose , background 咁樣寫篇野出黎？

想問有無啲類緊既exercise 做？
例如 cre 似Sat
app test 似 GMAT
jre似a lv?

樓主呢

想問樓主入AO既本地uni fresh grad大概係咩料子
三大神科？非三大有冇？
知唔知除左你呢屆外上一兩屆既大概料子係點

留名先

反而想知考JRE果陣
應唔應該用自己所知嘅時事嚟做例子
定純粹根據佢比嘅資料演繹

清係咪讀神科，中英文攞開a,b

終於報左EO
利申 中英E

樓主去左邊